<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<kiln:root xmlns:i18n="http://apache.org/cocoon/i18n/2.1"
  xmlns:kiln="http://www.kcl.ac.uk/artshums/depts/ddh/kiln/ns/1.0"
  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xsl="http://www.w3.org/1999/XSL/Transform">

  <kiln:parent>
    <xi:include href="base.xml"/>
  </kiln:parent>

  <kiln:child>
    <kiln:block name="title">
      <i18n:text>SigiDoc: Home</i18n:text>
    </kiln:block>

    <kiln:block name="page-header">
      <div class="row">
        <div class="large-12 columns text-center">
          <h1>
            <i18n:text i18n:key="home-title"/>
          </h1>
          <h2>(Bibliothèque nationale de France)</h2>
          <h4><i18n:text i18n:key="home-editor">Édition des sceaux</i18n:text>: <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/cheynet-jean/" target="_blank"
              >Jean-Claude Cheynet</a>, <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/morrisson-cecile/" target="_blank"
              >Cécile Morrisson</a>, <a
              href="https://www.byzneo.univie.ac.at/ueber-uns/mitarbeiterinnen/emeriti/werner-seibt/"
              target="_blank">Werner Seibt</a></h4>
          <h4><i18n:text i18n:key="home-digi-editor">Édition numérique</i18n:text>: <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/sopracasa-alessio/" target="_blank"
              >Alessio Sopracasa</a>, <a
              href="https://www.orient-mediterranee.com/member/buchs-numa/" target="_blank">Numa
              Buchs</a>, <a href="https://www.orient-mediterranee.com/member/meziridou-sima/"
              target="_blank">Sima Meziridou</a></h4>
        </div>
      </div>
    </kiln:block>

    <kiln:block name="content-section">
      <main>
        <div class="row">
          <div class="large-12 columns">
            <img class="landing-img" src="/assets/images/seal.png"/>
            <!-- <div class="landing-page-container">
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> About </h3>
            <p>Learn more about this portal</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Search </h3>
            <p>Search the collections</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Collections </h3>
            <p>See all collections</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Guidelines </h3>
            <p>More informations on how to encode</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> Team </h3>
            <p>Get to know our team</p>
            </div>
            <div class="landing-panel">
            <img src="/assets/google-icons/download_24dp_562C2C_FILL0_wght400_GRAD0_opsz24.svg"/>
            <h3> 2048 </h3>
            <p>Objects in all collections</p>
            </div>
          </div> -->
            <div class="panel radius">

              <!-- <div class="landing-img" id="site-title"></div> -->
              <p>Les sceaux byzantins présentés ici constituent l'édition numérique de la
                publication donnée en 1991 aux bulles appartenant à la collection de M. <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q1606021" target="_blank">Henri Seyrig</a>: <a
                  href="https://editions.bnf.fr/les-sceaux-byzantins-de-la-collection-henri-seyrig"
                  target="_blank">Jean-Claude Cheynet, Cécile Morrisson, Werner Seibt, <i>Les sceaux
                    byzantins de la collection Henri Seyrig</i>, Paris 1991</a>. Les travaux se
                déroulent dans le cadre du projet franco-allemand <a
                  href="https://www.orient-mediterranee.com/program/reveler-le-potentiel-meconnu-des-sceaux-nouvelles-methodologies-pour-la-recherche-historique-dans-le-domaine-des-etudes-byzantines/"
                  target="_blank">ANR-DFG <i>DigiByzSeal</i></a> et sont actuellement en cours. La
                présente édition reprend sans modifications le texte précédemment publié, avec la
                différence que la transcription diplomatique des légendes est donnée avec la police
                  <a href="https://www.doaks.org/resources/athena-ruby" target="_blank">Athena
                  Ruby</a> développée par le centre de Dumbarton Oaks.</p>
              <h3>Une biographie d'Henri Seyrig</h3>
              <p><a href="https://www.e-periodica.ch/digbib/view?pid=snr-003%3A1973%3A52#170"
                  target="_blank">Georges Le Rider, <i>In memoriam Henri Seyrig (1895-1873)</i>,
                  Revue suisse de numismatique, 52 (1973), p. 167-171</a>.</p>
              <h3>Présentation</h3>
              <p>Henry Seyrig fut tout au long de sa carrière en relations avec les plus grands
                musées du monde qui bénéficièrent à la fois de sa science, de ses conseils ou des
                informations précieuses qu'il recueillait au Proche-Orient. Ils profitèrent aussi
                bien souvent de ses dons, ou réalisèrent grâce à lui de nombreux enrichissements de
                leurs séries. Le Cabinet des Médailles peut s'enorgueillir d’avoir été l'une de ces
                institutions privilégiées par le savant, voire celle qui lui tenait le plus à cœur.
                De 1959 à 1973, Henri Seyrig eut la joie d’y avoir comme interlocuteur <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q593140" target="_blank">Georges Le Rider</a>
                qui, après avoir été son élève à I’Institut d’archéologie de Beyrouth de 1955 à
                1958, devint conservateur, puis conservateur en chef en 1961, avant d’être nommé
                administrateur général de la Bibliothèque Nationale en 1975. Henri Seyrig y
                rencontrait aussi son ancien collaborateur à la direction des Musées de France de
                1960 à 1962, l'archéologue et numismate <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q55629183" target="_blank">Raoul Curiel</a>
                qui, après avoir été directeur d'études à la VIe section de l’École pratique des
                hautes études, fut de 1965 à 1978 conservateur spécialiste chargé des monnaies
                orientales.</p>
              <p>Mais les relations d’Henri Seyrig avec la Bibliothèque Nationale remontaient plus
                haut puisque dès 1929, alors qu'il était encore secrétaire général de I’École
                francaise d’archéologie d‘Athènes, il offre au Cabinet 246 monnaies grecques
                achetées à Thasos. En 1932, alors directeur des Antiquités de Syrie et du Liban, il
                lui présente à nouveau 371 monnaies impériales grecques. La guerre interrompit
                naturellement ces contacts qui reprennent en 1949 avec un nouveau don de plus d’une
                centaine de monnaies antiques frappées en Syrie-Palestine, inaugurant une série
                d'entrées quasi ininterrompues de 1958 à sa mort. Celle-ci est précédée de peu par
                l’achat de sa collection personnelle composée de 658 monnaies, intailles etc. dont
                beaucoup de pièces rares et scientifiquement importantes. Dons et cessions ont ainsi
                accru les séries du Cabinet des Médailles d’un nombre considérable de monnaies,
                cachets et bulles, bijoux et autres objets dont la statistique impressionnante,
                quelque six mille trois cents exemplaires, ne révèle qu'imparfaitement la valeur.
                L’importance purement numismatique des pièces est rehaussée souvent par les
                informations concernant les provenances, nombreux étant en outre les trésors, ou
                parties de trésors, entrés grâce à Henri Seyrig dans les collections de la
                Bibliothèque Nationale. Le Cabinet des Médailles a par ailleurs reçu de lui toute sa
                documentation scientifique, albums de photographies et collection de moulages
                compris, ce qui augmente encore l’intérêt de l'ensemble.</p>
              <p>Au sein de ce matériel varié, reflet de la multiplicité et de l’étendue des centres
                d’intérêt et des connaissances du savant, les sceaux de plomb byzantins ou de
                l’Orient latin occupent une place modeste en quantité, mais d'une grande importance.
                Henri Seyrig avait dû commencer fort tôt de constituer cette série puisque dès 1935
                il envoie au <a href="https://www.wikidata.org/wiki/Q15709784" target="_blank">R. P.
                  V. Laurent</a>, chargé à cette date par le Collège de France de la refonte de la
                  <a href="https://archive.org/details/sigillographiede00schl" target="_blank"
                    ><i>Sigillographie</i> de G. Schlumberger</a>, un inventaire manuscrit fort
                soigneusement établi qu’il qualifie de "description complète des bulles de ma
                collection". De cette époque date sans doute un groupe d’acquisitions effectuées sur
                les marchés d'Istanbul ou d'Alexandrie. L’essentiel de la collecte, autant qu’on en
                puisse juger. nous y reviendrons, semble toutefois avoir été pratiqué en Syrie ou au
                Liban. Le savant publia lui-même, parmi les "Inscriptions grecques" qui forment
                l'appendice II du volume III de G. Tchalenko (<i>Villages antiques de Syrie du
                  Nord</i>, Paris 1958), p. 40-42 et p. 62, fig. 24, la "Bulle de Magnus le Syrien"
                  (n<sup>o</sup> 136). Il signale aussi dans cet ouvrage (p. 40, n. 3) quatres
                autres variétés de plombs (nos n<sup>os</sup> 141-143 et 149). Il communiqua à <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q1509099" target="_blank">G. Zacos</a> et A.
                Veglery les inédits qu'ils publièrent dans leurs <i>Byzantine Lead Seals</i>, I sous
                les n<sup>os</sup> 131-133 (nos n<sup>os</sup> 402, 138 et 148).</p>
              <p>En 1968, la Bibliothèque Nationale acquit, en un seul bloc, la plus grande partie
                de cet ensemble de plus de 400 pièces, enregistré sous le numéro d'acquisition
                global 1968-776 (1 à 405; ces derniers numéros ne sont pas reportés sur les
                etiquettes des pièces qui conservent les numéros correspondant à I'inventaire
                manuscrit dressé par Henri Seyrig lui-même de sa collection). Cet achat essentiel
                est suivi la même année de celui de huit pièces (1968-782 à 789), parmi lesquelles
                le plomb exceptionnel des commerciaires Diomède et Diogène (n<sup>o</sup> 144) et,
                l'année suivante, de six autres plombs byzantins ou de I’Orient Latin (1969-859 à
                864) trouvés sur le rivage de Tyr, dont celui du comte des Largesses Sacrées,
                Gennadios (n<sup>o</sup> 92). Cette série d'achats avait été précédée en 1953 de
                l’entrée isolée d'un très beau sceau de Raymond III de Tripoli (R 1103 = notre
                  n<sup>o</sup> 382) que J. Yvon publia dans la <a
                  href="https://doi.org/10.3406/numi.1966.1110" target="_blank"><i>Revue
                    Numismatique</i> 1966</a>. À la date de l’acquisition et dans les années
                soixante-dix, ces plombs ne sont pas inconnus du monde savant puisqu'un certain
                nombre de ses exemplaires les plus remarquables sont décrits, voire reproduits, dans
                les ouvrages de référence qui voient alors le jour, les <i>Byzantine Lead Seals</i>
                de G. Zacos et A. Veglery (1972), et surtout les tomes V et II du <i>Corpus des
                  Sceaux de l’Empire byzantin</i>, publiés par V. Laurent ou ses continuateurs entre
                1963 et 1981. Mais, à l'exception de ces rares spécialistes, les historiens, qui
                prennent alors pourtant conscience de plus en plus de l’originalité du document
                sigillographique, ignorent encore la richesse de ce fonds.</p>
              <p>La publication complète, qui nous fut confiée par Mme <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q106772904" target="_blank">Hélène
                Nicolet</a>, alors directeur du Cabinet des Médailles, se justifie par plusieurs
                raisons: la composition générale de cette collection, où les doubles sont fort peu
                nombreux, en fait un ensemble assez représentatif de la sigillographie byzantine, à
                l’exception, compréhensible, des séries africaines ou des séries tardives des
                XIIe-XIVe siècles; la belle qualité des exemplaires en permet une bonne
                illustration; les inédits sont abondants; les personnages attestés par ces plombs
                sont d'une grande importance historique. À titre d’exemple, relevons les noms des
                ducs d'Antioche, Théophylacte Dalassènos, Romain Sklèros, Joseph Tarchaneiôtès, du
                catépan d'Edesse, Léon Arbentinos... L’index fournit bien des patronymes illustres,
                Comnène, Doukas, Kourkouas, Pakourianos... Et surtout une information relativement
                précise sur la provenance de nombreuses pièces fait exception parmi les catalogues
                existants. En effet Henri Seyrig nous indique l’origine ou le lieu d’acquisition de
                plus d’une soixantaine de plombs sur quatre cents. En dehors d'une dizaine
                d'exemplaires signalés comme acquis à Constantinople et de trois autres acquis au
                Caire (les n<sup>os</sup> 8, 300, 313 qui sont des copies), les autres proviennent
                tous d’achats effectués en Syrie ou au Liban: 22 de Tyr, 6 de Beyrouth, un de
                Byblos, un de Gabala, 3 de Lattakié, 13 d’Antioche, un d’Alep et un de Damas, ou
                encore de l’île voisine de Chypre (deux exemplaires achetés à Nicosie). Et la
                composition non précisée du reste de la collection d'origine paraît refléter la même
                prépondérance du domaine syro-palestinien.</p>
              <p>Par opposition avec la collection Zacos, constantinopolitaine par essence puisque
                formée en partie des trouvailles ramassées sur le rivage du Bosphore par les
                "araïdjis", et provenant des archives détruites de la capitale, ainsi que d’achats
                de toutes origines dans le Grand Bazar, la collection Seyrig présente donc l’intérêt
                d’offrir un témoignage portant sur I’une des provinces les plus riches et les plus
                importantes de l’empire byzantin dont les trouvailles sigillographiques sont
                quasiment non publiées par ailleurs.</p>
              <p>Le matériel Seyrig vérifie ce que nous avons proposé d’appeler le "principe de
                territorialité", à savoir la diffusion restreinte des sceaux byzantins provinciaux
                et la prépondérance écrasante dans un échantillon régional, dans une proportion de
                80% environ, des plombs originaires de la circonscription même, complétés pour une
                faible part, de l'ordre de 10%, par les pièces en provenance des zones limitrophes
                [1]. Aussi est-il normal de trouver ici la distinction de trois groupes
                correspondant à trois moments de l’histoire de la Syrie-Palestine: l'époque
                protobyzantine (Ve- VIIe siècle), l’époque de la reconquête byzantine (Xe-XIe
                siècle), et enfin celle des établissements latins d’Orient. Au sein de ces divisions
                chronologiques, figurent des séries particulièrement remarquables: tout d'abord,
                celle des commerciaires de Tyr ou d’Antioche (n<sup>os</sup> 136-152), sur laquelle
                nous avons déja attiré l'attention [2]; puis celle des fonctionnaires civils ou
                militaires administrateurs du duché byzantin d'Antioche (n<sup>os</sup> 156-164),
                depuis Théophylacte Dalassènos, duc vers 1030, jusqu'à Isaac Comnène, duc de 1073 à
                1077 et Philarète Brachamios, domestique d'Orient (v. 1080) (n<sup>o</sup> 192). Le
                patriarcat syrien est également représenté par quelques beaux sceaux de patriarches
                  (n<sup>os</sup> 233- 235) et plusieurs, encore inédits, d’évêques orientaux
                  (n<sup>o</sup> 237, Arados, n<sup>o</sup> 258, Mélitène, n<sup>o</sup> 265,
                Polémonium, n<sup>o</sup> 266, Ptolémaïs, n<sup>o</sup> 269, Stratonicée,
                  n<sup>o</sup> 273, Tripoli, n<sup>o</sup> 274, Tyr).</p>
              <p>Enfin la position de "marche" de la province syrienne explique la présence dans le
                fonds Seyrig de plusieurs sceaux hybrides ou mixtes par leur forme (tel le beau
                plomb gravé en grec du normand Thierry de Barneville [3]) et/ou par le caractère et
                l‘origine de leur signataire: tel un musulman converti, Éleutherios Apodallas
                (Abdallah) (n<sup>o</sup> 293), un autre partiellement intégré, le patrice Ibn
                Mousharraf (n<sup>o</sup> 395) qui fait encore graver son <i>boullotèrion</i> en
                arabe, un géorgien au sceau bilingue, le stratège Georges Katas (n<sup>o</sup> 219
                [4]). D’autres sceaux attestent encore par la diversité des anthroponymes – le turc
                Kémalis; le magistre arménien Apnelgaripès (n<sup>o</sup> 40) – le caractére mêlé de
                cette société de la frontière.</p>
              <p>C’est la richesse et la diversité de ce fonds qui ont nécessité ou du moins
                justifié ce travail d’équipe international: J.-Cl. Cheynet et C. Morrisson ont
                rédigé les descriptions et une partie des commentaires. Ceux-ci ont été nourris
                notamment par la documentation et les études menées par le premier d’entre eux sur
                l’histoire politique et sociale de l’empire byzantin des Xe-XIIe siècles. Ils ont
                bénéficié des conseils de D. Feissel pour les sceaux anciens. Ils ont également
                effectué les récolements nécessaires, tandis que W. Seibt, au cours de deux séjours
                successifs à Paris avec l’appui de la <i>Kommission für Byzantinistik der
                  Österreichischen Akademie der Wissenschaften</i>, procédait à la correction des
                lectures et des identifications et précisait de nombreuses datations suivant la
                méthode qu'il avait mise au point et appliquée pour les collections de Vienne. Enfin
                W. Seibt a rédigé plusieurs notices historiques et procédé, avec l'aide de son
                épouse Natacha, à la vérification des pièces parallèles dans le fichier de
                I'Institut de Vienne; <a href="https://www.wikidata.org/wiki/Q1365435"
                  target="_blank">M. Grünbart</a> (Université de Vienne) a collaboré à la lecture
                des monogrammes. Nous avons pour terminer soumis la section comprenant les sceaux
                latins à la lecture compétente de M. <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q3174316" target="_blank">Jean Richard</a>,
                membre de I’Institut et les sceaux syriaques à M. <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q55425781" target="_blank">Javier
                Teixidor</a>, directeur de recherche au C.N.R.S. Nous les remercions vivement des
                compléments et corrections qu’ils ont bien voulu nous indiquer.</p>
              <p>Notre reconnaissance s’adresse aussi au Centre d‘histoire et civilisation de
                Byzance (URA 186 du Collège de France/CNRS) dirigé par <a
                  href="https://www.wikidata.org/wiki/Q3105664" target="_blank">G. Dagron</a> et
                tout particulièrement à Mme Carole Verrey qui a effectué la saisie sur ordinateur de
                la totalité du manuscrit, y compris les légendes, dans l'alphabet épigraphique mis
                au point par J.-Cl. Cheynet et Jan De Meester, de l’imprimerie Cultura à Wetteren,
                Belgique.</p>
              <p>Notes: [1]. J.-Cl. Cheynet et C. Morrisson, <i>Lieux de trouvaille et circulation
                  des sceaux</i>, Studies in Byzantine Sigillography, 2 (1990), p. 105-136; [2]. <a
                  href="https://doi.org/10.3406/crai.1986.14400" target="_blank">C. Morrisson,
                    <i>Sceaux byzantins inédits de la collection Henri Seyrig</i></a>, Comptes
                rendus des séances de l'Académie des Inscriptions et Belles-Lettres, 130e année,
                1986/2, avril-juin, p. 420-435; [3]. <a
                  href="https://doi.org/10.3406/numi.1984.1863" target="_blank">J.-Cl. Cheynet,
                    <i>Le sceau de Thierry de Barneville, duc d’Antioche</i></a>, Revue
                Numismatique, 6ème série, 26 (1984), p. 223-228; [4]. W. Seibt, <i>Problemy
                  vizantino-gruzinskoj sigillografii</i>, dans <i>IV meždunarodnyj simpozium po
                  gruzinskomu iskusstvu (Tbilisi 1983, 23.V - 2.VI)</i>, Sbornik dokladov, I,
                Tbilisi 1989, p. 422-423.</p>
              <p>Présentation extraite (avec modifications mineures du texte et sélection des notes
                de bas de page) de: Jean-Claude Cheynet, Cécile Morrisson, Werner Seibt, <i>Les
                  sceaux byzantins de la collection Henri Seyrig</i>, Paris 1991, p. 9-11.</p>
            </div>
            <div class="row">
              <div class="large-12 columns text-center">
                <div class="panel radius">
                  <p>The full bibliographical description of this publication: <strong>[to be
                      changed by each project]</strong>, available at: <strong>[to be changed by
                      each project]</strong>.</p>
                  <p>This should be abbreviated to <strong>[to be changed by each
                    project]</strong>.</p>
                  <p>GitHub repository available <a href="https://github.com/SigiDoc"
                      target="_blank">https://github.com/SigiDoc</a>.</p>
                  <p><a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                      <img alt="Creative Commons License" style="border-width:0"
                        src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/88x31.png"/>
                    </a> This work is licensed under a <a rel="license"
                      href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">CC-BY-NC-SA
                      License</a> (unless otherwise stated).</p>
                </div>
              </div>
            </div>
          </div>
        </div>
      </main>
    </kiln:block>
  </kiln:child>
</kiln:root>
